[molamola] 人身險部分產品4月1日起停售

翻本型吖嗱

「4月1日XX產品即將停售！搶到了就是搶到了財富！搶不到相當於錯過牛市！生命表更換，產品保費將全面上漲！幾十年算下來要多交好幾萬塊！」

近日，以「4月1日停售」或「生命表更換產品大幅漲價」等再次成為保險營銷員的促銷口號，引導客戶在最後一段時間內打時間差進行搶購。

那麼，以上說法是否為真？據界面新聞記者瞭解，以上保險營銷員所說部分是對《中國保監會關於進一步完善人身保險精算制度有關事項的通知》（下稱76號）的誤讀。根據該文件，的確有部分不符合保監會「人身險新規」情況的產品即將於4月1日之前停售，但保險產品全面漲價說法並不完全準確。

某大型險企精算師向界面新聞記者介紹，4月1日新規起，一些大型險企下架產品從幾十個到上百個不等，由於這些產品多數銷售量小，因此不會對市場產生重大影響。但停售產品中也包括一些險企的主力險種，如平安人壽的2016年款平安福壽險、太平洋人壽的金佑人生等。

根據2016年9月保監會76號文，主要有以下幾類不符合精算規則的產品需要在2017年4月1日前停售。

首先，保險公司開發銷售的個人定期壽險、個人兩全保險、個人終身壽險和個人護理保險產品，死亡保險金額或護理責任保險金額與累計已交保費或賬戶價值的比例不符合以下要求的即將停售。而此前，死亡保險金額與累計已繳保費或賬戶價值的比例調整，這一比例為固定的120%。此條直接影響了產品價格。

例如，一位20歲的消費者投保了10年期的定期壽險，則其到期年齡為29週歲，其死亡保障金額由此前繳納保費的1.2倍提升到1.6倍，在增加消費者保障權益同時，保費也會提高。

殘體字注意

第二，對於利潤測試結果顯示新業務價值為負的新產品，中國保監會將不接受其審批與備案，也即將停售；第三，萬能保險責任準備金的評估利率上限調整為年復利3%，不滿足條件的要停售；第四，保險公司提供保單貸款服務的，保單貸款比例不得高於保單現金價值或賬戶價值的80%，不滿足條件產品應停售。

對於人身保險產品新規，保監會在答記者問中表示，新規將倒逼公司提升產品開發管理能力，引導公司提升產品質量，增強合規意識，實施精細化產品管理，提高產品生命週期質量追溯能力，提升對產品精算、法律合規等方面的重視程度。

不過，對於已經購買了要停售的保險產品，投保人也可以放心，保險公司會根據合同約定的內容履行條款。也就是說，投保人的權益，不會因為產品的停售而受到影響。同時，業內人士也向界面新聞記者表示，那些即將停售的產品其實並沒有宣傳的那樣超值，遇到產品停售的宣傳也不要盲從，買保險還得根據自身保險需求來選擇適合自己的保險產品。

此外，76號文件還對中短存續期產品比例進行限制。其中，保監會要求1至3年期的中短存續期產品的年度保費收入比例，要從2016年的90%以內，到2017年的70%再到2018年的50%以內遞減。

76號文件新規下，2017年，人身險公司的保戶投資款新增交費持續減少。繼1月同比減少52.4%之後，2017年前2月人身險保費收入同比增長35%，但萬能險規模保費的降幅擴大至61%，萬能險降溫明顯。